title:          Meningitis und Enzephalitis
date:           2019/01/06
version:        0.0.2
authors:        gerald@baeck.at
ankikat:        Notfälle Cerebral
md5:            9424c4617141a445e0ff57b0df091de9
date_modified:  2019/01/07

## Definition  
**Meningitis**: durch Krankheitserreger ausgelöste Entzündung der Hirnhäute bzw. des Gehirns.  

**Enzephalitis**: Entzündung des Gehirns

## Ursachen  
+ Bakterien (zb Streptokokken, Meningokokken, Pneumokokken, Tuberkulose)
+ Viren (Herpesviren, FSME)
+ Parasiten (Ratten-Lungenwurm, Fadenwürmer)
+ Nichtinfektiöse Formen (Krebszellen)

## Symptome  
+ Fieber, Kopfweh, Nackensteife (sog. Meningismus)
+ Übel, Erbrechen
+ Bewusstseinsstörungen
+ Krampfanfälle
+ Lichtscheu und Geräuschempfindlichkeit
+ Die klassische Symptom-Trias einer Meningitis besteht aus Nackensteifigkeit, hohem Fieber und Bewusstseinsminderung
+ *„jolt accentuation maneuver“*: Wenn die Patienten den Kopf horizontal schnell hin- und herschütteln (wie beim „Neinsagen“) und dies den Kopfschmerz nicht verschlimmert, ist eine Meningitis unwahrscheinlich

## Komplikationen  
+ Ansteigen des Hirndrucks
+ Bewusstlosigkeit

## Maßnahmen  
+ erhöhter Oberkörper
+ Absaugbereitschaft
+ Allg. Maßnahmen

## Ansteckungsgefahr => Hygienemaßnahmen!  
+ Handschuhe!!111elf
+ Mundschutz für Patient und RS
+ Spital vorinformieren (evt anderer Eingang)

## Differentialdiagnosen  
+ Subarachnoidalblutung (plötzlicher Vernichtungskopfschmerz, Meningismus, aber kein Fieber)
+ Sonnenstich (erfragen, roter Kopf)
+ lokale Muskelverspannung (kein Fieber, verwechslung möglich)